\chapter{Sequências e séries}
\label{Cap: Sequencias e series}

\section{Sequências convergentes e subsequências.}
%\section{Sequências e subsequências.}
\label{Sec: Sequencias e subsequencias}

A \defpag{Def: Familia} tratou do conceito de sequências, em geral, e
de sequências de números reais, em particular. A próxima definição é apenas uma
revisão.

\begin{definicao}
Uma {\bf sequência de números reais}%
\index{Sequência}
é uma função $x:\N\rightarrow\R$ para a qual denotamos o valor de $x$ em $n$ por
$x_n$ em vez de $x(n)$.
\end{definicao}

Geralmente usamos a notação $\seqx$ para representar uma sequência $x:\N
\rightarrow\R$. Às vezes a denotamos também por $(x_1,x_2,\dots,x_n,\dots)$.
Dizemos que $x_n$ é o {\bf termo de ordem $n$}%
\index{Termo geral!de uma sequência}
ou que $x_n$ é o {\bf $n$-ésimo termo} da sequência.

Quando quisermos explicitar que a imagem da sequência $\seqx$ está contida em $A
\subset\R$ escreveremos $\seqx\subset A$.

Como sequências são funções, as definições de função limitada,%
\index{Sequência!limitada}
crescente,%
\index{Sequência!crescente}
decrescente,
\index{Sequência!decrescente}
monótona,%
\index{Sequência!monótona}
etc, também fazem sentido para sequências.

\begin{exemplo}
Seja $a\in\R$ e tomemos $x_n=a$ para todo $n\in\N$. A sequência $\seqx$ é
constante.%
\index{Sequência!constante}
É imediato que $\seqx$ é limitada.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
A sequência $(1,0,1,0,1,0,\dots)$ é limitada mas não é monótona.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
Sejam $a,r\in\N$. Considere $x_1=a,\ x_2=a+r,\ x_3=a+2r$, de maneira geral, $x_n
=a+(n-1)r$. A sequência $\seqx$ é uma {\bf Progressão Aritmética}%
\index{Progressão!Aritmética}
de primeiro termo $a$ e razão $r$. Se $r=0$, então $\seqx$ é constante e,
portanto, limitada. Se $r>0$, então $\seqx$ é estritamente crescente e,
portanto, limitada inferiormente. Finalmente, se $r<0$, então $\seqx$ é
estritamente decrescente e, portanto, limitada superiormente.
\end{exemplo}

\begin{definicao}
\label{Def: Subsequencia}
Dizemos que $\Seq{y}{k}$ é uma {\bf subsequência}%
\index{Subsequência}
de $\seqx$ se existe uma sequência $\seqn\subset\N$ estritamente crescente tal
que $y_k=x_{n_k}$ para todo $k\in\N$.
\end{definicao}

\begin{exemplo}
Seja $\seqx$ a Progressão Aritmética de termo inicial $a$ e razão $r$. A
Progressão Aritmética $\Seq{y}{k}$ de termo inicial $a$ e razão $2r$ é uma
subsequência de $\seqx$. De fato, tomando $n_k=2k-1$ ($k\in\N$) obtemos
\[
x_{n_k}=a+(n_k-1)r=a+(2k-2)r=a+(k-1)(2r)=y_k.
\]
\end{exemplo}

%\section{Sequências convergentes.}
%\label{Sec: Sequencias convergentes}

Intuitivamente, uma sequência $\seqx$ é convergente%
\index{Sequência!convergente}
para $x$ se seus termos se aproximam de $x$ quando $n$ cresce. Esta ideia não
está de todo errada. Porém, ela pode induzir a uma ideia equivocada de
convergência. Somos tentados a dizer que $\seqx$ converge para $x$ quando a
distância entre $x_n$ e $x$ diminui à medida que $n$ cresce, ou seja, a função
$f(n)=|x_n-x|$ é decrescente. Não é bem assim. Veja a Figura \ref{Fig: Espiral}.
Ela foge um pouco do assunto ``sequências de números reais'' mas ilustra bem
o que queremos dizer por ``se aproximar''. Imagine que, partindo do ponto $A$,
percorremos no sentido anti-horário o caminho desenhado como indicado pelas
setas. Ninguém duvida, e com razão, de que estaremos assim nos aproximando do
ponto $O$. Porém, a ideia de que a nossa distância ao ponto $O$ decresce com o
tempo mostra-se errada. Convença-se disto percebendo que passamos primeiro por
$B$ antes de chegar a $C$ e, entretanto, o segmento $\overline{BO}$ é menor que
o segmento $\overline{CO}$. De fato, a distância a $O$ cresce quando percorremos
o segmento $\overline{BC}$. Podemos perceber que existem muitos trechos do
caminho sobre os quais a distância a $O$ é crescente com o tempo, de modo que
não existe nenhum ponto a partir do qual a distância a $O$ passe a ser
decrescente com o tempo.

\begin{figure}[ht]
  \psset{unit=.8cm}
  \footnotesize
  \fbox{
    \parbox{.97\textwidth}{
      \bigskip
      \hfill
      \begin{pspicture}(0,0)(6,6)
        % Dados: d=5 s=0.9
        % A = ( d, 0 )
        % B = ( ds/(1+s), d )
        % C = ( 0, d )
        % D = ( ds(1+s^7)/(1+s), d(1+s^9)/(1+s) )
        % O = ( ds/(1+s), d/(1+s) )
        % r = ds^5/(1+s)
        \pscircle[dimen=outer](2.37,2.63){1.52}
        \pcline{-*}(5,0)(5,0)
        \bput{:U}{A}
        \pcline{-*}(2.37,5)(2.37,5)
        \aput{:U}{B}
        \pcline{-*}(0,5)(0,5)
        \aput{:U}{C}
        \pcline{-*}(3.5,3.65)(3.5,3.65)
        \bput{:U}{D}
        \pcline{-*}(2.37,2.63)(2.37,2.63)
        \bput{:U}{O}
        \pcline{<->}(0.85,2.63)(2.37,2.63)
        \aput{:U}{1}
        \psline{->}(6,2.13)(6,3.13)
        \psline{->}(6,5)(6,6)(5,6)
        \psline{->}(2.87,6)(1.87,6)
        \psset{linecolor=darkgray}
        \pscustom{
          \gsave
          \newpath
          \moveto(5,0)
          \multido{\n=0+1}{40}{
            \rlineto(0,5)
            \rlineto(-5,0)
            \rotate{180}
            \scale{.9 .9}
          } 
          \stroke
          \grestore
        }
      \end{pspicture}
      \hfill\
      \caption{Espiral da convergência}
      \label{Fig: Espiral}
      \bigskip
    }
  }
\end{figure}

Continuemos analisando a Figura \ref{Fig: Espiral} em busca da boa definição de
convergência. Observamos que nossa distância a $O$ fica tão pequena quanto
quisermos, bastando para isto que continuemos andando por um tempo
suficientemente longo. Por exemplo, nossa distância a $O$ será menor que $1$
depois que passarmos pelo ponto $D$. Ou seja, em certo instante entramos na bola
de raio $1$ centrada em $O$ e dela não saímos mais. Da mesma forma, a partir de
outro instante (futuro) entramos na bola de raio $1/2$, centrada em $O$, e
aí ficamos. De modo geral, dado qualquer número positivo $\ep$, existe um
instante a partir do qual nossa distância a $O$ será menor que $\ep$. Aí
está a definição. Para sequências de números reais ela é expressa da seguinte
maneira.

\begin{definicao}
\label{Def: Sequencia convergente}
Uma sequência $\seqx$ é dita {\bf convergente}%
\index{Sequência!convergente}
se existe $x\in\R$ de modo que
\[
\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n\ge
N\quad\text{implica que}\quad
|x_n-x|<\ep.
\]
Neste caso, escrevemos $x_n\rightarrow x$ e dizemos que $x$ é {\bf limite}%
\index{Limite!de uma sequência}
da sequência $\seqx$ ou que $x_n$ {\bf converge para} (ou {\bf tende a}) $x$
quando $n$ tende a mais infinito ($n\rightarrow+\infty$). Se $\seqx$ não é
convergente, então dizemos que ela é {\bf divergente}.%
\index{Sequência!divergente}
\end{definicao}

\begin{exemplo}
Seja $x\in\R$ e considere a sequência dada por $x_n=x$ para todo $n\in\N$. Temos
que $x_n\rightarrow x$. De fato, $|x_n-x|=0$ para todo $n\in\N$. Portanto,
podemos escrever
\[
\forall\ep>0,\quad n\ge1\quad\imp\quad|x_n-x|<\ep.
\]
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
Considere a sequência $x_n=1/n$ para todo $n\in\N$. Vamos mostrar que $x_n
\rightarrow0$. Dado $\ep>0$, tomemos $N\in\N$ tal que $N>1/\ep$. Temos então $0<
1/N<\ep$. Mas se $n\in\N$ e $n\ge N$, então $x_n=1/n\le 1/N=x_N$. Logo, podemos
escrever
\[
\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n\ge N\quad\imp\quad
|x_n-0|<\ep.
\]
\end{exemplo}

O leitor talvez conheça a notação $\limds_{n\rightarrow+\infty}x_n=x$ para $x_n
\rightarrow x$. Vamos refletir sobre ela. Por enquanto, façamos de conta que não
conhecemos a definição de limite. Suponhamos que ao abrir um livro de Análise,
pela primeira vez, encontremos as seguintes inscrições:
\[
x_n\rightarrow0\quad\text{e}\quad x_n\rightarrow 1.
\]
Não ficaríamos chocados. Porém, se estivesse escrito
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}x_n=0 \quad\text{e}\quad
\lim_{n\rightarrow+\infty}x_n=1.
\]
Seríamos levados a concluir que $0=1$. Ora, é o sinal de igual ``='' que
nos leva a esta confusão. Se não tivermos a unicidade do limite, então a notação
$\limds_{n\rightarrow+\infty}x_n=x$ é fortemente enganosa. Apenas para constar,
informo ao leitor interessado a definição de convergência num contexto mais
geral (de espaços topológicos), do qual a nossa é um caso particular, permite a
não unicidade do limite (isto ocorre em espaços que não são de Hausdorff%
\footnote{Felix Hausdorff: $\star$ 08/11/1868, Wroclaw, Polônia - $\dagger$
02/01/1942, Bonn, Alemanha.}%
).%
\index{Hausdorff}
Entretanto, a próxima proposição nos dará direito ao uso da notação
$\limds_{n\rightarrow+\infty}x_n=x$.

\begin{proposicao}
\nometeo{unicidade do limite}
Sejam $\seqx$ uma sequência e $x,y\in\R$ tais que $x_n\rightarrow x$ e $x_n
\rightarrow y$. Então $x=y$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Suponhamos, \underline{por absurdo},
\indexabsurdo%
que $x\ne y$. Seja $\ep=|x-y|/2>0$. Como $x_n
\rightarrow x$, existe $N\in\N$ tal que
\[
n\ge N\quad\imp|x_n-x|\quad<\ep.
\]
Também temos $x_n\rightarrow y$. Logo, existe $N'\in\N$ tal que
\[
n\ge N'\quad\imp\quad|x_n-y|<\ep.
\]
Seja $n$ o maior dos números $N$ e $N'$. Para tal $n$ as duas conclusões
anteriores são válidas. Temos então
\[
|x-y|\le|x-x_n|+|x_n-y|<\ep+\ep=2\ep=|x-y|.
\]
Concluímos que $|x-y|<|x-y|$, o que é absurdo.
\end{dem}

\begin{proposicao}
\label{Prp: x_n converge -> x_n_k converge}
Uma sequência $\seqx$ tende a $x$ se, e somente se, toda subsequência de $\seqx$
tende a $x$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Suponhamos que exista $x\in\R$ tal que $x_n\rightarrow x$. Seja $\Seq{y}{k}$ uma
subsequência de $\seqx$, {\em i.e.}, $y_k=x_{n_k}$ ($\forall k\in\N$) para
alguma sequência $\seqn\subset\N$ estritamente crescente. Mostremos que $y_k
\rightarrow x$. Seja $\ep>0$. Como $x_n\rightarrow x$, existe $N\in\N$ tal que
se $n\ge N$, então $|x_n-x|<\ep$. Como $\seqn\subset\N$ é estritamente
crescente, existe $K\in\N$ tal que se $k\ge K$, então $n_k\ge N$. Segue que
\[
k\ge K\quad\imp\quad|y_k-x|<\ep.
\]
Portanto $\Seq{y}{k}$ converge para $x$. A recíproca é imediata (basta observar
que $\seqx$ é subsequência de si mesma).
\end{dem}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Sequencia de 1 e 0}
A sequência $(1,0,1,0,1,0,\dots)$ é divergente. De fato, se ela fosse
convergente, então pela proposição anterior todas as suas subsequências seriam
convergentes para o mesmo limite. Porém, $(1,1,1,\dots)$ e $(0,0,0,\dots)$ são
duas de suas subsequências sendo que a primeira converge para $1$ enquanto que
a segunda converge para $0$. 
\end{exemplo}

Como corolário da proposição anterior, obtemos que se $x_n$ tende a $x$, então
$x_{n+2006}$ tende a $x$. Não há nada de especial com o número 2006. Mais
geralmente, fixado $p\in\N$, temos que se $x_n$ tende a $x$, então $x_{n+p}$
tende a $x$. É fácil perceber que a recíproca também é verdadeira, ou seja, 
se para algum $p\in\N$ temos que $x_{n+p}$ tende a $x$, então é porque $x_n$
tende a $x$. Verifique! A importância deste fato é a seguinte. Se conhecermos
alguma propriedade que garanta a convergência de uma sequência e soubermos que
tal propriedade só é valida a partir do seu $p$-ésimo termo então, ainda sim,
podemos concluir que a sequência é convergente. 
Vejamos um exemplo esclarecedor, mas
antes de apresentá-lo façamos
uma definição.

\begin{definicao}
\label{Def: Funcao Parte Inteira}
A função {\bf Parte Inteira}%
\index{Função!parte inteira}
é definida, para todo $x\in\R$, por \[\lfloor x\rfloor=n\quad\text{se}\quad n
\in\Z\quad\text{e}\quad n\le x<n+1.
\]
Veja \excpag{Exc: floor} para outra definição.
\end{definicao}

\begin{exemplo}
Temos $\lfloor1\rfloor=1,\ \lfloor1.4\rfloor=1$ e $\lfloor-1.5\rfloor=-2$.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
Sabemos que sequências constantes são convergentes. Considere a sequência (não
constante) dada por $x_n=\lfloor 1000/n\rfloor$, sendo $\lfloor x\rfloor$ a
função {\bf Parte Inteira}%
\index{Função!parte inteira}
de $x$, definida abaixo:
\[
\lfloor x\rfloor = m\qquad\text{se}\qquad m\in\Z\qquad\text{e}\qquad m\le x<m+
1.
\]
É fácil ver que $x_n=0$ para todo $n>1000$. Ou seja, $\seqx$ é constante a
partir do seu milésimo-primeiro termo. Concluímos que ela é convergente.
\end{exemplo}

\begin{teorema}
\label{Teo: Toda sequencia convergente e limitada}
Toda sequência convergente é limitada.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $\seqx$ uma sequência convergente para $x\in\R$. Tomando $\ep=1$ na
definição de sequência convergente, concluímos que existe $N\in\N$ tal que se
$n\ge N$, então $|x_n-x|<1$, {\em i.e.}, $x_n\in(x-1,x+1)$. Tomando
\[
a=\min\{x_1,\dots,x_N,x-1\}\quad\text{e}\quad b=\max\{x_1,\dots,x_N,x+1\}
\]
temos imediatamente que $x_n\in[a,b]$ para todo $n\in\N$. Portanto $\seqx$ é
limitada.
\end{dem}

\section{Sequências monótonas, limitadas e de Cauchy.}
%\section{Sequências monótonas e sequências limitadas.}

A recíproca do Teorema \ref{Teo: Toda sequencia convergente e limitada} é falsa
como mostra o Exemplo \ref{Ex: Sequencia de 1 e 0}. Porém, existem algumas
recíprocas parciais que veremos nesta seção. Muitos dos resultados aqui
apresentados utilizam, em sua demonstração, a caracterização do supremo vista no
\excpag{Exc: Caracterizacao do sup}.

\begin{proposicao} \nometeo{sequência monótona limitada converge}
\label{Prp: Sequencia monotona limitada}
Se $\seqx$ é crescente e limitada superiormente, então $x_n\rightarrow\sup\{x_n
\ ;\ n\in\N\}$. Da mesma forma, se $\seqx$ é decrescente e limitada
inferiormente, então $x_n\rightarrow\inf\{x_n\ ;\ n\in\N\}$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Vamos provar apenas a primeira parte da proposição já que a segunda se demonstra
de modo análogo. Seja $s=\sup\{x_n\ ;\ n\in\N\}$. Dado $\ep>0$, tome $N\in\N$
tal que $s-\ep<x_N\le s$. Logo, para $n\ge N$, temos $s-\ep<x_N\le x_n\le s$.
Concluímos daí que $|x_n-s|<\ep$.
\end{dem}

\footnotetext[1]{Bernard Placidus Johann Nepomuk Bolzano: $\star$ 05/10/1781, Praga,
República Tcheca - $\dagger$ 18/12/1848, Praga, República Tcheca.}%
\footnotetext[2]{Karl Theodor Wilhelm Weierstrass: $\star$ 31/10/1815, Ostenfelde,
Alemanha - $\dagger$ 19/02/1897, Berlim, Alemanha.}
\begin{teorema} \nometeo{Bolzano\footnotemark
\index{Bolzano}%
-Weierstrass\footnotemark
}%
\index{Weierstrass}%
\index{Teorema!de Bolzano-Weierstrass}%
\label{Teo: Bolzano-Weierstrass}
Toda sequência limitada possui subsequência convergente.
\end{teorema}

\begin{dem}
Sejam $\seqx$ uma sequência limitada. Considere o seguinte conjunto:
\[
M=\{n\in\N\ ;\ x_n>x_m,\ \forall m>n\}.
\]
Existem duas possibilidades: $M$ é infinito ou $M$ é finito.

%\underline{$1^{\underline o}$ caso: $M$ é infinito.}
\fbox{$M$ é infinito.}
Escrevamos $M=\{n_1,n_2,n_3,\dots\}$ com $n_1<n_2<n_3<\dots$ Assim, se $i<j$
então $n_i<n_j$ e, como $n_i\in M$, obtemos que $x_{n_i}>x_{n_j}$. Concluímos
que a subsequência $\sseqx$ é decrescente. Sendo ela limitada obtemos,
finalmente, que ela é convergente.

%\underline{$2^{\underline o}$ caso: $M$ é finito.}
\fbox{$M$ é finito.}
Como $M$ é finito, existe $n_1\in\N\setminus M$ cota superior de $M$. Ora, $n_1
\notin M$ logo, existe $n_2>n_1$ (e portanto $n_2\notin M$) tal que $x_{n_1}\le
x_{n_2}$. Mas de $n_2\notin M$ segue que existe $n_3>n_2$ (e portanto $n_3\notin
M$) tal que $x_{n_2}\le x_{n_3}$. Por indução, definimos uma subsequência
$\sseqx$ que é crescente e, portanto, convergente (pois ela é limitada).
\indexinducao
\end{dem}

Uma demonstração geométrica do Teorema de Bolzano-Weierstrass utilizando a ideia de bisseção
é apresentada no  \excpag{Exc: Bolzano}. 
Ideia semelhante surge na demonstração do Teorema 
de Borel-Lebesgue (\teopag{Teo: Borel-Lebesgue}).


%\section{Sequências de Cauchy.}

\footnotetext[1]{Augustin Louis Cauchy: $\star$ 21/08/1789, Paris, França - $\dagger$
23/05/1857, Sceaux, França.}%
\begin{definicao}
Uma sequência $\seqx$ é dita de {\bf Cauchy}\footnotemark
\index{Cauchy}%
\index{Sequência!de Cauchy}
se
\[
\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n,m\ge N\quad
\text{implica que}\quad
|x_n-x_m|<\ep.
\]
\end{definicao}

Uma sequência é de Cauchy se seus termos se aproximam uns dos outros. Repare que
não apenas termos consecutivos mas sim todos eles. É natural acreditar que
qualquer sequência convergente é de Cauchy e vice-versa. Vamos admitir, por
hora, que sequências convergentes são de Cauchy (este fato será demonstrado a
seguir). Façamos alguns comentários sobre a recíproca.

Considere uma sequência $\seqx$ de números racionais convergente para, por
exemplo, $\sqrt{2}$ (existe tal sequência?). Sendo convergente ela é de Cauchy.
Como a definição de sequência de Cauchy não faz menção ao limite, mesmo se só
conhecêssemos números racionais ainda estaríamos de acordo que $\seqx$ é de
Cauchy. Porém, neste caso, não seríamos capazes de mostrar a existência do
limite. Ou seja, se considerássemos apenas números racionais, não seria possível
mostrar que toda sequência de Cauchy é convergente.

Já que sequências de Cauchy são convergentes em $\R$ mas não em $\Q$, isto deve
estar relacionado à completeza. 
De fato, %alguns autores usam 
podemos usar 
(ver construção de $\R$ na página \pageref{Sec: construcaoR})
sequências de
Cauchy de números racionais para construir $\R$. A vantagem desta construção é
que ela pode ser empregada para ``completar'' outros conjuntos (ou melhor,
espaços métricos) que não sejam corpos ordenados.

\begin{teorema}
\nometeo{sequências de Cauchy}
\label{Teo: Completeza de Cauchy}
Uma sequência é convergente se, e somente se, ela é de Cauchy.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $\seqx$ uma sequência convergente para o limite $x$. Dado $\ep>0$, existe
$N\in\N$ tal que se $n\ge N$, então $|x_n-x|<\ep/2$. Portanto, se $m,n\ge N$
temos
\[
|x_n-x_m|\le|x_n-x|+|x-x_m|<\frac\ep2+\frac\ep2=\ep.
\]
Concluímos que $\seqx$ é uma sequência de Cauchy.

Reciprocamente, suponhamos que $\seqx$ é de Cauchy. Um argumento análogo ao da
demonstração do Teorema \ref{Teo: Toda sequencia convergente e limitada} mostra
que $\seqx$ é limitada (verifique). Pelo Teorema de Bolzano-Weierstrass%
\index{Teorema!de Bolzano-Weierstrass}%
\index{Bolzano}%
\index{Weierstrass},
$\seqx$ tem subsequência $\sseqx$ convergente para o limite $x$. Mostremos que
$x_n\rightarrow x$. Seja $\ep>0$. Como $\seqx$ é de Cauchy, existe $N\in\N$ tal
que
\begin{equation}
\label{Eq: a}
n,m\ge N\quad\text{implica que}\quad|x_n-x_m|<\frac\ep2.
\end{equation}

Como $x_{n_k}\rightarrow x$, existe $k\in\N$ tal que $n_k\ge N$ e $|x_{n_k}-x|<
\ep/2$. Daí e de (\ref{Eq: a}) segue que, se $n\ge N$, então
\[
|x_n-x|\le|x_n-x_{n_k}|+|x_{n_k}-x|<\frac\ep2+\frac\ep2=\ep.
\]
\end{dem}

\section{Limites infinitos.}

Existem sequências divergentes que possuem limite! Isto é apenas um jogo de
palavras. A definição seguinte diz que certas sequências têm limites que não são
números reais. Não diremos que tais sequências são convergentes.

\begin{definicao}
\label{Def: Limite infinito}
Seja $\seqx$ uma sequência. Dizemos que $x_n$ tende a {\bf mais infinito}%
\index{Limite!infinito!de sequência}
quando $n$ tende a mais infinito ou que {\bf mais infinito}%
\index{Limite!infinito!de sequência}
é limite da sequência e escrevemos $x_n\rightarrow+\infty$ ou $\limds_{n
\rightarrow+\infty}x_n=+\infty$ se,
\[
\forall M\in\R,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n\ge
N\quad\text{implica que}\quad
x_n>M.
\]
\end{definicao}

\begin{definicao}
Seja $\seqx$ uma sequência. Dizemos que $x_n$ tende a {\bf menos infinito}%
\index{Limite!infinito!de sequência}
quando $n$ tende a mais infinito ou que {\bf menos infinito}%
\index{Limite!infinito!de sequência}
é limite da sequência e escrevemos $x_n\rightarrow-\infty$ ou $\limds_{n
\rightarrow+\infty}x_n=-\infty$ se,
\[
\forall M\in\R,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n\ge
N\quad\text{implica que}\quad
x_n<M.
\]
\end{definicao}

Insistimos no fato que se $x_n\rightarrow+\infty$ ou $x_n\rightarrow-\infty$,
então \underline{não} podemos dizer que a sequência é convergente. Uma sequência
é dita convergente exclusivamente quando satisfaz a condição da Definição \ref
{Def: Sequencia convergente}. Além disto, se $x_n\rightarrow+\infty$, então
$\seqx$ é ilimitada superiormente e, portanto, é divergente. Da mesma forma,
se $x_n\rightarrow-\infty$, então $\seqx$ é ilimitada inferiormente e, portanto,
é divergente.

\begin{observacao}
\label{Obs: x_n converge -> x_n_k converge}
Com estas convenções sobre uso dos termos ``sequência convergente'' e de
``limite de sequência'' a Proposição \ref{Prp: x_n converge -> x_n_k converge}
também é válida (obviamente com outra demonstração) se substituirmos $x$ por
$+\infty$ ou por $-\infty$.
\end{observacao}

Como $x_n>M$ é equivalente a $-x_n<-M$, temos que $x_n\rightarrow+\infty$ se, e
somente se, $-x_n\rightarrow-\infty$. Portanto toda afirmação sobre limite mais
infinito tem uma análoga para limite menos infinito.

\section{Operações com limites.}

Temos a seguir algumas propriedades aritméticas de limites finitos.

\begin{proposicao}
\nometeo{propriedades do limite}
\label{Prp: Operacoes com limites de sequencias}
Sejam $\seqx$ e $\seqy$ convergentes para $x$ e $y$, respectivamente, e $c\in
\R$. Temos:

%\item\label{It: Soma de sequencias}%
i. 
\index{Soma!de sequências}%
\index{Sequência!das somas}%
\index{Limite!da soma}%
$x_n+y_n\rightarrow x+y$;
\hfill
%\item\label{It: Produto de sequencias}%
ii.
\index{Produto!de sequências}%
\index{Sequência!dos produtos}%
\index{Limite!do produto}%
$x_n\cdot y_n\rightarrow x\cdot y$;
\hfill
%\item\label{It: Produto de sequencia por constante}%
iii.
\index{Produto!de sequências}%
\index{Sequência!dos produtos!por constante}%
\index{Limite!do produto!por constante}%
$c\cdot x_n\rightarrow cx$;

%\item\label{It: Inverso de sequencias}%
iv.
\index{Sequência!dos inversos}%
%\index{Limite!do(s) inverso(s)}
se $y\ne0$, então $y_n^{-1}\rightarrow y^{-1}$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
%(\ref{It: Soma de sequencias}) 
(i)
Seja $\ep>0$. Graças às convergências de $\seqx$
e $\seqy$, existem $N'$ e $N''$ tais que, se $n\ge N'$, então $|x_n-x|<
\ep/2$, e se $n\ge N''$, então $|y_n-y|<\ep/2$. Seja $N=\max\{N',N''\}$. Assim,
se $n\ge N$, então $n\ge N'$ e $n\ge N''$ e, daí,
\[
|(x_n+y_n)-(x+y)|=|(x_n-x)+(y_n-y)|\le|x_n-x|+|y_n-y|<\frac\ep2+\frac\ep2=\ep.
\]
Mostramos assim que $x_n+y_n\rightarrow x+y$.

%(\ref{It: Produto de sequencias})
(ii)
Seja $\ep>0$. Como $\seqx$ é convergente, ela
é limitada. Logo, existe $C>0$ tal que $|x_n|<C$ para todo $n\in\N$. Seja $N\in
\N$ tal que se $n\ge N$, então $|x_n-x|<\ep$ e $|y_n-y|<\ep$. Desta forma, para
$n\ge N$, temos
\begin{align*}
|x_n\cdot y_n-x\cdot y|&\le|x_n\cdot y_n-x_n\cdot y|+|x_n\cdot y-x\cdot y|=
|x_n|\cdot|y_n-y|+|y|\cdot|x_n-x|\\
&\le C\cdot|y_n-y|+|y|\cdot|x_n-x|<(C+|y|)\ep.
\end{align*}
Isto mostra que $x_n\cdot y_n$ converge para $x\cdot y$.

%(\ref{It: Produto de sequencia por constante})
(iii) 
É consequência do item anterior,
tomando $y_n=c$ para todo $n\in\N$.

%(\ref{It: Inverso de sequencias})
(iv)
Seja $\ep>0$ e $N'\in\N$ tal que, se $n\ge
N'$, então $|y_n-y|<\ep$. Temos ainda que $y\ne0$, consequentemente, existe
$N''\in\N$ tal que, $|y_n|>|y|/2$, {\em i.e.}, $|y_n|^{-1}<2|y|^{-1}$, quando
$n\ge N''$. Tomando $N=\max\{N',N''\}$, para todo $n\ge N$, temos que
\[
\left|\frac1{y_n}-\frac1y\right|=\frac{|y-y_n|}{|y_n|\cdot |y|}<\frac{2}{|y|^2}
\ep.
\]
Isto conclui a demonstração.
\end{dem}

\begin{exemplo}
Considere $(r^n)_{n\in\N}$ uma {\bf Progressão Geométrica}%
\index{Progressão!Geométrica}
de razão $r$. 

Se $|r|<1$, então multiplicando por $|r^n|\ge 0$, obtemos $0\le|r^{n+1}|\le
|r^n|$. Logo, $(|r^n|)_{n\in\N}$ é decrescente, limitada inferiormente e,
portanto, convergente para, digamos, $l$. Ora, $|r^{n+1}|=|r||r^n|$, então,
passando o limite, obtemos $l=|r|l$. Como $|r|\ne 1$, temos $l=0$. Segue,
finalmente, que $(r^n)_{n\in\N}$ converge para $0$ 
(\excpag{Exc: Convergencia para zero}).

Se $|r|>1$, então $|r|=1+h$ com $h>0$. Pela desigualdade de Bernoulli, $|r^n|=
|r|^n\ge 1+nh$ e, portanto, $|r^n|\rightarrow+\infty$. Em particular, $(r^n)_{n
\in\N}$ é divergente (\excpag{Exc: Convergencia => convergencia em modulo}).

Deixamos para o leitor o estudo dos casos $r=1$ e $r=-1$.
\end{exemplo}

Vejamos agora as propriedades ``aritméticas'' de limites infinitos.

\begin{proposicao}
\nometeo{propriedades do limite}
\label{Prp: Operacoes com limites infinitos de sequencias}
Sejam $\seqx$ e $\seqy$ duas sequências. Suponhamos que $x_n\rightarrow+ \infty$. Temos:

%\item\label{It: Soma de sequencias - infinito}
i.  se $\seqy$ é limitada inferiormente, então $x_n+y_n\rightarrow+\infty$;

%\item\label{It: Produto de sequencias - infinito}
ii.  se $y_n\ge c > 0$ para todo $n\in\N$, então $x_n\cdot y_n\rightarrow+\infty$;

%\item\label{It: Produto de numero e sequencia - infinito}
%iii.  $c\cdot x_n\rightarrow+\infty$;

%\item\label{It: Inverso de sequencias - infinito}
iii. $x_n^{-1}\rightarrow0$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
%(\ref{It: Soma de sequencias - infinito})
(i)
Seja $a\in\R$ tal que $a\le y_n$ para
todo $n\in\N$. Dado $M\in\R$, como $x_n\rightarrow+\infty$, existe $N\in\N$ tal
que se $n\ge N$, então $x_n>M-a$. Segue que se $n\ge N$, então $x_n+y_n\ge
x_n+a>M$. Concluímos que $x_n+y_n\rightarrow+\infty$.

%(\ref{It: Produto de sequencias - infinito})
(ii) 
Dado $M\in\R$, podemos tomar $N\in
\N$ tal que se $n\ge N$, então $x_n>|M|/c$. Desta forma, se $n\ge N$, então
$x_n\cdot y_n\ge x_n\cdot c>|M|\ge M$. Portanto $x_n\cdot y_n\rightarrow+
\infty$.

%(\ref{It: Produto de numero e sequencia - infinito})
%(iii) É consequência do item anterior, tomando $y_n=c$ para todo $n\in\N$.

%(\ref{It: Inverso de sequencias - infinito})
(iii)
Dado $\ep>0$, tomemos $N\in\N$ tal
que se $n\ge N$, então $x_n>\ep^{-1}$. Segue que se $n\ge N$, então $|x_n^{-1}
-0|=x_n^{-1}<\ep$. Concluímos que $x_n^{-1}\rightarrow0$.
\end{dem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Limite superior e limite inferior.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Definição}

Nem toda sequência possui limite. Podemos, no entanto, introduzir 
uma  extensão do conceito de limite que fará com que toda sequência
possua limite.
Existem outras possibilidades de extensão 
(ver \excpag{Exc: toeplitz}).
\begin{definicao} 
   Dada uma  sequência $\seqx$, 
   se ela for limitada superiormente,
definimos  a sequência 
$\overline{X_n} = \sup \{x_n, \ x_{n+1}, \ x_{n+2}, \ \ldots \}$,
que é monótona decrescente (porque?) e 
portanto possui limite
(pode ser $-\infty$).
O {\bf limite superior}%
\index{Limite!superior}
de $\seqx$ é definido por
\[
\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n=
\left\{
\begin{array}{ll}
+\infty, & \text{\ se $\seqx$ é ilimitada superiormente}; \\
\displaystyle\lim_ {n\rightarrow+\infty}\overline{X_n},& 
     \text{\ se $\seqx$ é limitada superiormente}. \\
\end{array}
\right.
\]
\end{definicao} 

\begin{definicao} 
   Dada uma  sequência $\seqx$, 
   se ela for limitada inferiormente,
definimos  a sequência 
$\underline{X_n} = \inf \{x_n, \ x_{n+1}, \ x_{n+2},\  \ldots \}$,
que é monótona crescente (porque?) e 
portanto possui limite
(pode ser $+\infty$).
O {\bf limite inferior}%
\index{Limite!inferior}
de $\seqx$ é definido por
\[
\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n=
\left\{
\begin{array}{ll}
-\infty, & \text{\ se $\seqx$ é ilimitada inferiormente}; \\
\displaystyle\lim_ {n\rightarrow+\infty}\underline{X_n},& 
     \text{\ se $\seqx$ é limitada inferiormente}. \\
\end{array}
\right.
\]
\end{definicao} 


\begin{exemplo} 
Considere a sequência
$(1, \ 1, \ 2, \ 1/2, \ 3, \ 1/3, \ \ldots, \ n, \ 1/n, \ \ldots)$. 
%O conjunto dos valores de aderência generalizados é
%$A=\{0, \ +\infty\}$. 
Seu $\liminf$ é $0$ e seu $\limsup$ é $+\infty$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
Considere a sequência 
$(0, \ 1,  \ -1, \ 0, \ 1,  \ -2, \ 0, \ 1,  \ -3, \  \ldots, \ 0, \ 1,
\ -n,  \ \ldots)$.
%O conjunto dos valores de aderência generalizados é
%$A=\{-\infty,\  0, \ 1\}$.
Seu $\liminf$ é $-\infty$ e seu $\limsup$ é $1$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
Considere a sequência 
$(-1, \ -2,  \ -3, \  \ldots,  \ -n,  \ \ldots)$.
%O conjunto dos valores de aderência generalizados é
%$A=\{-\infty,\  0, \ 1\}$.
Seu $\liminf=\limsup=-\infty$.
\end{exemplo} 

\begin{lema} 
Considere $\seq x$ uma sequência de números reais.

i.
%o 
%$\displaystyle
%\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n$ e o
%$\displaystyle\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n$ sempre existem e
$\displaystyle
\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n\leq\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n$;

ii. o limite $\displaystyle \lim_{n\rightarrow+\infty}x_n$
existe se, e somente se, 
$\displaystyle
\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n=\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n$.
\end{lema} 
\begin{dem} 
Vamos provar somente quando $\seqx$ for limitada (superiormente e
inferiormente). Deixamos para o leitor completar a prova para o caso
geral.

Tomando o limite nos dois lados da desigualdade 
$\underline{X_n} \leq \overline{X_n}$ obtemos (i).

Suponha que $\limsup=\liminf$.  É claro que 
$\underline{X_n} \leq x_n \leq \overline{X_n}$.
Portanto, se os limites dos extremos são iguais, o limite do meio vai
existir e será igual ao dos extremos (conhecido como Teorema do
Sanduíche, ver \excpag{exc: teo sand seq}).
Agora suponha que $\lim$ existe. Logo $\seqx$ é Cauchy e, portanto,
para todo $\ep>0$ existe $N>0$ tal que $|x_{n+k}-x_n|< \ep$ se $n>N$,
para todo $k>0$.
Como $x_n \leq \overline{X_n}$, $0\leq \overline{X_n}-x_n =
 \sup \{0, \ x_{n+1}-x_n, \ x_{n+2}-x_n, \ \ldots, \ x_{n+k}-x_n, \ \ldots \}<
 \ep$ se $n>N$. Logo a sequência
 $\overline{X_n}-x_n \rightarrow 0$. Portanto $\lim=\limsup$.
 Argumento similar vale para o $\liminf$.
\end{dem} 


Veja no \excpag{liminfsupconj} como definir $\liminf$ e $\limsup$ de
sequências de conjuntos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{$\star$ Quase Cota}

Vamos definir $\liminf$ e $\limsup$ de outra forma.

\newcommand{\wR}{\widetilde\R}
\begin{definicao}
Denotamos por
$\wR=\{-\infty\}\cup\R\cup\{+\infty\}$, o conjunto $\R$ mais os pontos 
no infinito. Em $\wR$ estendemos  a relação de
ordem usual em $\R$ convencionando que $-\infty<x<+\infty$ para todo $x\in\R$.
\end{definicao}

Pode-se  estender a 
\defpag{Def: Supremo 2}
para se definir  $\sup$ e $\inf$ 
de subconjuntos de $\wR$: menor das cotas superiores
ou maior das cotas inferiores, onde maior e menor é dada pela 
relação de ordem acima.
Assim, se $+\infty\in A$, $\sup A=+\infty$
e  se $-\infty\in A$, $\inf A=-\infty$.


\begin{definicao} 
      \label{Def: quasecota}
        Dizemos que $r\in\wR$ é 
      \textbf{quase cota superior} de uma sequência $\seqx$ 
      se  existe somente um número finito de termos 
      $x_n$  com $x_n\geq r$
      e \textbf{quase cota inferior} 
      se  existe somente um número finito de termos 
      $x_n$  com $x_n\leq r$.
%      ([Sp] p.120 no. 18).
\end{definicao}

Note que $+\infty$ é sempre quase cota superior e
 $-\infty$ é sempre quase cota inferior.
Logo os conjuntos de quase cotas superiores e inferiores são sempre
não-vazios.


\begin{definicao} 
   Dada uma  sequência $\seqx$, 
   seja $A$ o conjunto de  quase cota superiores e 
    $B$ o conjunto de quase cota inferiores. 
O {\bf limite superior}%
\index{Limite!superior}
de $\seqx$ é definido por
\[
\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n=\inf A.
\]
O {\bf limite inferior}%
\index{Limite!inferior}
de $\seqx$ é definido por
\[
\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n=\sup B.
\]
\end{definicao} 
%      (a) suponha que $A$ é um conjunto infinito limitado. Prove que o
%      conjunto $B$ de todas as quase cotas superiores de $A$ é não-vazio,
%      limitado inferiormente;

%      (b) prove que $\inf B$ existe;

%      Obs: O $\inf B$ é chamado de limite superior de $A$, escreve-se que
%      $\displaystyle\limsup A=\inf B$.

%      (c) defina (de forma análoga) o $\liminf$;

%      (d) determine o $\inf\ \sup, \limsup$ e $\liminf$ de 
%      $A=\{-2\}\cup\{2\}\cup\left(\bigcup_{n\in\N}(-1)^n+1/n\right)$;

%      (e) prove que $\inf A\leq\liminf A \leq \limsup A\leq\sup A$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{$\star$ Valor de Aderência}

Vamos definir $\liminf$ e $\limsup$ de uma terceira forma.

%No estudo de limites de subsequências é conveniente fazer a seguinte definição.


\begin{definicao}
\label{Def: Valor de aderencia}
Dizemos que $x\in\R$ é {\bf valor de aderência}%
\index{Valor de aderência}
de $\seqx$ se existe subsequência de $\seqx$ convergente para $x$.
Dizemos que $y\in\wR$ é {\bf valor de aderência generalizado} 
de $\seqx$ se existe subsequência de $\seqx$ convergente para $y$.
\end{definicao}

%Observe que se $\seqx$ é limitada superiormente, então o conjunto dos seus
%valores de aderência também é limitado superiormente (veja Exercício \ref{Exc:
%Numero maior ou igual ao limite}). Analogamente, se $\seqx$ é limitada
%inferiormente, então o conjunto de seus valores de aderência também é.

Utilizando estas definições,
o Teorema de Bolzano-Weierstrass%
\index{Teorema!de Bolzano-Weierstrass}%
\index{Bolzano}%
\index{Weierstrass}
garante que toda sequência limitada possui
valor de aderência em $\R$. Por outro lado, se a sequência for
ilimitada ela possuirá $+\infty$ ou $-\infty$ como valor de aderência.
Desta forma, o conjunto de valores de aderência generalizados 
de uma sequência será sempre não-vazio.

\begin{definicao}
\label{Def: limsup e liminf}
Seja $A$ o conjunto dos valores de aderência generalizados de $\seqx$. 
O {\bf limite superior}%
\index{Limite!superior}
de $\seqx$ é definido por
\[
\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n=\sup A.
%\left\{
%\begin{array}{ll}
%+\infty & \text{se $\seqx$ é ilimitada superiormente}; \\
%\sup A  & \text{se $\seqx$ é limitada superiormente e } A\ne\varnothing; \\
%-\infty & \text{se $\seqx$ é limitada superiormente e } A=\varnothing. \\
%\end{array}
%\right.
\]
O {\bf limite inferior}%
\index{Limite!inferior}
de $\seqx$ é definido por
\[
\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n=\inf A.
%\left\{
%\begin{array}{ll}
%-\infty & \text{se $\seqx$ é ilimitada inferiormente}; \\
%\inf A  & \text{se $\seqx$ é limitada inferiormente e } A\ne\varnothing; \\
%+\infty & \text{se $\seqx$ é limitada inferiormente e } A=\varnothing. \\
%\end{array}
%\right.
\]
\end{definicao}

Essencialmente, o limite superior de uma sequência é o seu maior valor de
aderência generalizado, 
enquanto que o limite inferior é seu menor valor de aderência
generalizado.
%(veja a Proposição \ref{Prp: limsup e valor de aderencia}).



%O próximo Lema caracteriza as sequências convergentes $x_n$ como 
%aquelas com 
%$\limsup x_n=\liminf x_n$  ou nas quais  
%existe um único valor de aderência generalizado.

%\begin{lema} 
%Considere $\seq x$ uma sequência de números reais, $A$ o conjunto dos
%valores de aderência generalizados desta sequência e 
%$x\in\wR$. São equivalentes:
%
%(a) $A=\{x\}$ (é unitário);
%
%(b) $\displaystyle
%\liminf_{n\rightarrow+\infty}x_n=\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n=x$;
%
%(c) $\displaystyle \lim_{n\rightarrow+\infty}x_n=x$.
%
%\end{lema} 
%\begin{dem} 
%O fato que (a) implica em  (b) segue diretamente da definição de
%$\limsup$ e $\liminf$.
%
%(b) implica em (a) pois $\sup A=\inf A$ implica que $A$ é unitário.
%
%(c) implica em (a) pela Proposição \ref{Prp: x_n converge -> x_n_k converge}
%e pela Observação \ref{Obs: x_n converge -> x_n_k converge} pois 
%o conjunto dos valores de aderência será unitário.
%
%Finalmente mostraremos que (b) implica em (c) quando $x\in\R$. O caso 
%$x=+\infty$ ou $x=-\infty$ é deixado para o leitor.
%
%Por (b) toda subsequência convergente converge para $x$.
%Suponha por absurdo que  $x_n$ não converge para $x\in\R$. Então,
%para algum $\ep>0$, existe uma subsequência
%$x_{n_k}$ tal que $|x_{n_k} - x|>\ep$.
%Como já provamos antes, o conjunto dos valores de aderência
%generalizado de qualquer sequência é não-vazio.
%Portanto a sequência $x_{n_k}$ possui subsequência 
%convergente.
%Logo, passando a uma subsequência, ainda denotada por 
%$x_{n_k}$, $x_{n_k}\rightarrow y$.  É claro que $y\neq x$ pois 
%$|x_{n_k} - x|>\ep$. Logo obtemos uma subsequência convergente
%de $x_n$
%que não converge para $x$.
%\end{dem} 


%Pode parecer estranho tomar $-\infty$ como definição de limite superior de uma
%sequência limitada superiormente e sem valor de aderência. A razão é que, nestas
%condições, a sequência tende a $-\infty$ (veja Exercício \ref{Exc: Limsup igual
%a menos infinito}). Desta forma, 
%Pode-se provar que o resultado do parágrafo anterior também é
%válido para limites infinitos.

%\begin{proposicao}
%\label{Prp: limsup e valor de aderencia}
%Existe subsequência $\sseqx$ de $\seq x$ tal que
%\[
%\lim_{k\rightarrow+\infty}x_{n_k}=\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n.
%\]
%Em particular, se 
%$\displaystyle\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n\in\R$, então este é o maior
%valor de aderência de $\seqx$.
%\end{proposicao}

%\begin{dem}
%Seja $A$ o conjunto dos valores de aderência generalizados de $x_n$.
%
%Suponhamos inicialmente que $\seqx$ seja ilimitada superiormente e, portanto,
%\[
%\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n=+\infty.
%\]
%Neste caso, é imediato que $\seqx$ tem subsequência que tende a $+\infty$.
%
%Suponhamos, agora, que $\seqx$ seja limitada superiormente e
%$A=\{-\infty\}$.
%Portanto, 
%\[
%\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n=-\infty.
%\]
%Se $\seqx$ for limitada inferiormente, então $\seqx$ será limitada e, pelo
%Teorema de Bolzano-Weierstrass, teremos $A\ne\{-\infty\}$ pois contém
%um número real. Logo, $\seqx$ é
%ilimitada inferiormente e, portanto, tem subsequência tendendo a $-\infty$.
%
%Finalmente, suponhamos que $\seqx$ seja limitada superiormente e $A\ne
%\{-\infty\}$. Como já observado antes, $A$ é limitado superiormente e, portanto,
%seu supremo $s$ é finito. Vamos mostrar que $s\in A$. Aplicando sucessivamente o
%resultado do Exercício \ref{Exc: Caracterizacao do sup} do Capítulo \ref{Cap:
%Numeros reais} obtemos:
%\[
%\begin{array}{lcl}
%\exists a_1\in A&\text{tal que}&s\ge a_1>s-1;\\
%\exists a_2\in A&\text{tal que}&s\ge a_2>s-1/2;\\
%\exists a_3\in A&\text{tal que}&s\ge a_3>s-1/3;\quad\dots
%\end{array}
%\]
%
%Como $a_1$ é valor de aderência de $\seqx$ e $s+1>a_1>s-1$, existe $n_1\in\N$
%tal que $s+1>x_{n_1}>s-1$. Também temos $a_2\in A$, logo, existe $n_2>n_1$ tal
%que $s+1/2>x_{n_2}>s-1/2$. Prosseguindo deste forma, construímos uma
%subsequência $\sseqx$ convergente para $s$. Segue que $s\in A$.
%\end{dem}

%Uma propriedade importante do limite superior é dada na proposição seguinte
%(proposição análoga vale para o limite inferior).
%
%\begin{proposicao}
%\label{Prp: Caracterizacao do limsup}
%Se $s=\limsup_{n\rightarrow+\infty}x_n\in\R$, então
%\begin{enumerate}
%\item\label{It: sup e o maior}
%Se $r>s$, então  existe $N\in\N$ tal que se $n\ge N$, então $x_n<r$;
%\item\label{It: sup e valor de aderencia}
%$s$ é o menor número com a propriedade anterior.
%\end{enumerate}
%\end{proposicao}
%
%\begin{dem}
%(\ref{It: sup e o maior}) Suponhamos, por absurdo, que existe $r>s$ de modo que
%\[
%\forall N\in\N,\quad\exists n\ge N\quad\text{tal que}\quad x_n\ge r.
%\]
%Neste caso, percebemos imediatamente que existe uma subsequência $\Seq{y}{k}$ de
%$\seqx$ limitada inferiormente por $r$. Além disto, $\Seq{y}{k}$ é limitada
%superiormente por ser subsequência de uma sequência limitada superiormente. Pelo
%Teorema de Bolzano-Weierstrass, $\Seq{y}{k}$ tem uma subsequência (que também é
%subsequência de $\seqx$) convergente para um limite maior ou igual à $r$.
%Portanto $s$ não é o maior valor de aderência de $\seqx$.

%(\ref{It: sup e valor de aderencia}) Aqui também procedemos por absurdo, supondo
%que existe $s'<s$ que também verifica a Propriedade (\ref{It: sup e o maior}). 
%Tomemos $r$ tal que $s'<r<s$. Seque que existe $N\in\N$ tal que, se $n\ge N$,
%então $x_n<r$. Isto contradiz o fato de que $s$ é valor de aderência de
%$\seqx$.
%\end{dem}

\section{Séries.}

\begin{definicao}
Considere uma sequência $\seqx$. Para cada $n\in\N$ definimos
\[
S_n=\sum_{i=1}^nx_i=x_1+\dots+x_n.
\]
A sequência $\seqS$ é dita {\bf das somas parciais}%
\index{Sequência!das somas parciais}
da {\bf série}%
\index{Série}
$\sum x_n$ e $x_n$ é o {\bf $n$-ésimo termo} ou {\bf termo geral}%
\index{Termo geral!de uma série}
da série. Escrevemos
\[
\sum_{n=1}^{+\infty}x_n=\lim_{n\rightarrow+\infty}S_n
\]
quando o limite acima existe e, neste caso, ele é dito {\bf limite da série}.%
\index{Limite!de uma série}
%Dizemos que $\sum x_n$ é {\bf convergente}%
%\index{Série!convergente}
%ou {\bf divergente}%
%\index{Série!divergente}
%se $\seqS$ é convergente ou divergente, respectivamente. Finalmente, dizemos
%que $\sum x_n$ é {\bf absolutamente convergente}%
%\index{Série!absolutamente convergente}
%se a série $\sum|x_n|$ é convergente.
\end{definicao}

\begin{definicao}
Dizemos que $\sum x_n$ é:

i. {\bf convergente}% 
\index{Série!convergente}
se a sequência $S_n=\dsum_{i=1}^{n}x_i$ é convergente para um valor finito caso contrário dizemos que 
é  {\bf divergente}.
\index{Série!divergente}

ii. {\bf absolutamente convergente}%
\index{Série!absolutamente convergente}
se a série $\sum|x_n|$ é convergente.

iii. {\bf condicionalmente convergente}%
\index{Série!condicionalmente convergente}
se $\sum x_n$ é convergente mas $\sum|x_n|$ é divergente.
\end{definicao}

\begin{exemplo} 
A série $\sum x_n = 1 + 1 + 1 + \cdots$ diverge (para infinito).

A série $\sum x_n = 1 - 1 + 1 -1 + 1 \cdots$ diverge (pois $S_n$ alterna entre 1 e 0).

A série (termos de uma PG de razão $1/2$) $\sum x_n = 1 + 1/2 + 1/4 + 1/8 \cdots$ converge.
\end{exemplo} 


\begin{exemplo}
Considere a {\bf Série Geométrica}%
\index{Série!Geométrica}
de termo geral $x_n=r^{(n-1)}$. Temos
\[
S_n=1+r+r^2+\dots+r^{n-2}+r^{n-1}.
\]
Se $r=1$, então é imediato que $S_n=n$. Segue que $\seq S$ diverge e, portanto,
$\sum x_n$ diverge. Suponhamos $r\ne 1$. Multiplicando por $S_n$ por $r$ obtemos
\begin{align*}
rS_n &= r+r^2+r^3+\dots+r^{n-1}+r^n \\
  &= 1+r+r^2+r^3+\dots+r^{n-1}+r^n-1 \\
  &= S_n+r^n-1.
\end{align*}
Portanto, $S_n=(r^n-1)/(r-1)$. Assim, $\sum x_n$ converge se, e somente se,
$|r|<1$ e, neste caso,
\[
\sum_{n=1}^{+\infty}x_n=\frac1{1-r}.
\]
\end{exemplo}

A próxima proposição é uma versão da Proposição \ref{Prp: Operacoes com limites
de sequencias} para séries.

\begin{proposicao}
\nometeo{propriedades de séries}
\label{Prp: Operacoes com limites de series}
Sejam $\sum x_n$ e $\sum y_n$ duas séries convergentes e $c\in\R$. Temos que

i. $\sum(x_n+y_n)$ é convergente para $\sum x_n+\sum y_n$;

ii. $\sum (c\cdot x_n)$ é convergente para $c\cdot\sum x_n$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
A demonstração é trivial: basta aplicar a Proposição \ref{Prp: Operacoes com
limites de sequencias} para as sequências das somas parciais de $\sum x_n$ e de
$\sum y_n$.
\end{dem}

Observamos que, em geral,
\(\displaystyle
\sum_{n=1}^{+\infty}(x_n\cdot y_n)\ne\sum_{n=1}^{+\infty}x_n\cdot
\sum_{n=1}^{+\infty}y_n.
\)

Passamos ao estudo da natureza de séries, {\em i.e.}, estamos interessados em
critérios que determinem se uma série é convergente ou divergente.

\begin{teorema}

%\item\label{It: Cauchy}
i.
$\sum x_n$ converge se, e somente se,\\
\(\mbox{}\qquad\qquad\displaystyle\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n\ge m\ge N\
\text{implica que}\ \left|\sum_{i=m}^n x_i\right|<\ep.
\)

%\item\label{It: xn -> 0}
ii.
Se $\sum x_n$ converge, então $x_n\rightarrow0$.

%\item\label{It: abs conv => conv}
iii.
Toda série absolutamente convergente é convergente.
\end{teorema}

\begin{dem}
%(\ref{It: Cauchy}) 
(i) 
O critério dado diz simplesmente que a sequência das somas
parciais é de Cauchy. O resultado segue do Teorema \ref{Teo: Completeza de
Cauchy}.

%(\ref{It: xn -> 0}) 
(ii)
Segue de %(\ref{It: Cauchy}), 
(i),
tomando $m=n$.

%(\ref{It: abs conv => conv}) 
(iii)
Observamos que para todo $m,n\in N$ temos
\[
\left|\sum_{i=n}^mx_i\right|\le\sum_{i=n}^m|x_i|=\left|\sum_{i=n}^m|x_i|\right|
\]
Portanto, por %(\ref{It: Cauchy}), 
(i), 
a convergência de $\sum|x_n|$ implica a de
$\sum x_n$.
\end{dem}

O item %(\ref{It: abs conv => conv}) 
(iii) do teorema anterior está intimamente ligado
ao fato de $\R$ ser completo. Devemos ressaltar ainda que a sua recíproca não é
verdadeira, ou seja, existem séries que são convergentes mas não absolutamente
convergentes. Veremos um exemplo posteriormente.

\begin{exemplo}
Pelo item %(\ref{It: xn -> 0}), 
(ii), a condição $x_n\rightarrow0$ é necessária para a 
convergência da série $\sum x_n$ porém ela não é suficiente. A {\bf Série
Harmônica}%
\label{serieharm}
\index{Série!Harmônica}
$\sum1/n$ é o contraexemplo mais famoso. De fato, 
agrupando de 1 em 1, 2 em 2, 4 em 4, \ldots, $2^k$ em $2^k$ termos  e 
estimando por baixo temos que
\begin{align*}
S_{2^{n}}&=1+\left(\frac1{2}+\frac1{3}\right)+\left(\frac1{4}+\frac1{5}+\frac1
{6}+\frac1{7}\right)+\dots+\left(\frac1{2^{n-1}}+\dots+\frac1{2^{n}-1}
\right)+\frac1{2^n}\\
&> 1 + 2\left(\frac1{4}\right) + 4\left(\frac1{8}\right) + \cdots +
      2^{n-1}\left(\frac1{2^{n}}\right)+\frac1{2^n} \\
&> 1 + \frac12 + \frac12 + \cdots + \frac12.
\end{align*}
Contando o número de vezes que $1/2$ aparece, obtemos que
 $S_{2^n}\geq 1+(n-1)/2$. Daí, segue que $\limds_{n\rightarrow+\infty}S_{2^n}=
+\infty$. Concluímos que a série diverge.
Podemos obter o mesmo resultado (utilizando outras técnicas) pelo
\excpag{Exc: racionalharm} ou pelo
\excpag{Exc: condensacauchy} ou pelo
\excpag{Exc: Desigualdade harmonica} ou pela
Proposição~\refpag{Prop: A serie dos inversos dos primos}.
\end{exemplo}

Vamos tratar agora de alguns critérios de convergência para séries de termos
positivos. Claramente, todos os critérios aqui expostos podem ser adaptados para
séries de termos negativos. De fato, se $\sum x_n$ é uma série de termos
negativos, então $\sum(-x_n)$ é uma série de termos positivos e, além disto, a
primeira converge se, e somente se, a segunda converge.

Eventualmente, podemos usar também critérios sobre séries de termos positivos
para uma série $\sum x_n$ que tenha termos de sinais variáveis. Ora, se ao
aplicarmos algum destes critérios para a série $\sum|x_n|$ concluirmos que ela
é convergente, então, como toda série absolutamente convergente é convergente,
concluiremos que $\sum x_n$ converge. Por outro lado, se o critério nada disser,
ou mesmo se ele nos informar que $\sum|x_n|$ é divergente, em geral, nada
poderemos afirmar sobre a convergência da série $\sum x_n$.

Observamos também o seguinte fato, já mencionado no caso de sequências. Os
primeiros termos de uma série nada influem na sua natureza. De fato, a série
$\sum x_n$ converge se, e somente se, a série $\sum x_{n+2006}$ converge. De
maneira geral, fixado $p\in\N$ a série $\sum x_n$ é convergente se, e somente
se, a série $\sum x_{n+p}$ é convergente. Desta forma, todos os critérios que
determinam a natureza de uma série através de alguma propriedade verificada por
todos os seus termos continuam válidos se a tal propriedade é verificada à
partir de algum termo (por exemplo, 2006). Por outro lado, não podemos desprezar
nenhum termo de uma série convergente quando estamos interessados em determinar
o valor do seu limite.

\begin{proposicao}
\label{Prp: Serie limitada}
Uma série de termos positivos é convergente se, e somente se, a sequência de
suas somas parciais é limitada superiormente.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Por definição, $\sum x_n$ é convergente se, e somente se, a sequência de suas
somas parciais $\seqS$ é convergente. Como $x_n\ge0$, temos imediatamente que
$\seqS$ é crescente. Logo, $\seqS$ é convergente se, e somente se, ela é
limitada superiormente (ver proposições \ref{Teo: Toda sequencia convergente e
limitada} e \ref{Prp: Sequencia monotona limitada})
\end{dem}

\begin{teorema} \nometeo{Critério da Comparação}%
\index{Critério!da Comparação}
Sejam $\seqx$ e $\seqy$ tais que $0\le x_n\le y_n$ para todo $n\in\N$.

i. Se $\sum y_n$ converge, então $\sum x_n$ converge.

ii. Se $\sum x_n$ diverge, então $\sum y_n$ diverge.
\end{teorema}

\begin{dem}
Sejam $\seqS$ e $\Seq{T}{n}$ as sequências de somas parciais de $\sum x_n$ e
$\sum y_n$, respectivamente. De $x_n\le y_n$ segue imediatamente que $S_n\le
T_n$ para todo $n\in\N$. Assim, se $\seqS$ é ilimitada superiormente, então
$\Seq{T}{n}$ também é. Por outro lado, se $\Seq {T}{n}$ é limitada
superiormente, então $\seqS$ também é. Concluímos graças à Proposição \ref{Prp:
Serie limitada}.
\end{dem}

\begin{exemplo}
Vamos estudar a natureza da série $\sum1/n^p$ segundo os valores de $p$. É claro
que se $p\le 0$, então ela diverge pois neste caso $\limds_{n\rightarrow+\infty}
x_n\ne 0$.

Suponhamos $0\le p\le1$. Temos $1/n\le1/n^p$ para todo $n\in\N$. Portanto,
por comparação com a Série Harmônica, concluímos que a série diverge.

Finalmente, consideremos o caso $p>1$. 
Vamos utilizar técnica similar a utilizada no estudo da série
harmônica para mostrar que a série converge. Seja
$\seqS$ a sequência das somas parciais. 
%Para todo $n\in\N$, temos
Agrupando de 1 em 1, 2 em 2, 4 em 4, \ldots, $2^k$ em $2^k$ termos  e 
estimando por cima obtemos que
\begin{align*}
S_n&=1+\frac1{2^p}+\frac1{3^p}+\dots+\frac1{n^p}\\
&\le1+\frac1{2^p}+\frac1{3^p}+\dots+\frac1{n^p}+\dots+\frac1{(2^n-1)^p}\\
&=1+\left(\frac1{2^p}+\frac1{3^p}\right)+\left(\frac1{4^p}+\frac1{5^p}+\frac1
{6^p}+\frac1{7^p}\right)+\dots+\left(\frac1{(2^{n-1})^p}+\dots+\frac1{(2^n-1)^p}
\right)\\
&\le1+\frac2{2^p}+\frac4{4^p}+\dots+\frac{2^{n-1}}{(2^{n-1})^p}=\sum_{i=1}^n
(2^{1-p})^{(i-1)}.
\end{align*}
Como $p>1$ temos $2^{1-p}<1$ e, portanto, a Série Geométrica de razão $2^{1-p}$
converge. Segue que $\seqS$ é limitada superiormente e portanto $\sum1/n^p$ é
convergente.
\end{exemplo}

\footnotetext[1]{Jean Le Rond d'Alembert: $\star$ 17/11/1717, Paris, França - $\dagger$
29/10/1783, Paris, França.}%
\begin{teorema} \nometeo{Teste da Razão, ou de d'Alembert\footnotemark
\index{D'Alembert}%
}%
\index{Teste!da Razão}%
\index{Teste!de d'Alembert}
\label{Teo: teste razao}
Seja $\seqx$ uma sequência de números estritamente positivos.

%\item\label{It: Razao => convergencia}
i. 
Se $\limds_{n\rightarrow+\infty}x_{n+1}/x_n<1$, então $\sum x_n$ é convergente.

%\item\label{It: Razao => divergencia}
ii. 
Se $\limds_{n\rightarrow+\infty}x_{n+1}/x_n>1$, então $\sum x_n$ é divergente.
\end{teorema}

\begin{dem}
%(\ref{It: Razao => convergencia}) 
(i)
Tomemos $r\in\R$ tal que $\limds_{n\rightarrow
+\infty}x_{n+1}/x_n<r<1$. O resultado do 
\excpag{Exc: Numero menor que o limite} 
garante que existe $N\in\N$ tal que $x_{n+1}/x_n<r$ para todo $n\ge N$.
Temos então
\begin{align*}
x_{N+1}&<rx_N;\\
x_{N+2}&<rx_{N+1}<r^2x_N;\\
x_{N+3}&<rx_{N+2}<r^3x_N;\\
\vdots
\end{align*}
De maneira geral, $x_n<r^{n-N}x_N$, para todo $n\ge N$. Tomando $y_n=r^{n-N}x_N$
(para todo $n\in\N$) temos que $x_n\le y_n$ para todo $n\ge N$. Como $\sum
y_n$ é uma Série Geométrica de razão $r\in(0,1)$, ela é convergente. O resultado
segue do Critério de Comparação.

%(\ref{It: Razao => divergencia}) 
(ii) Usando o resultado 
do \excpag{Exc: Numero maior que o limite}
concluímos que existe $N\in\N$ tal que $x_{n+1}/x_n
\ge 1$ para todo $n\ge\N$. Portanto, $x_{n+1}\ge x_n$ para todo $n\ge N$.
Segue que a sequência dos termos gerais da série é crescente a partir do
$N$-ésimo termo e, portanto, não converge para zero. Logo, a série é divergente.
\end{dem}



\begin{exemplo}
\label{Ex: e}
A série $\sum1/n!$ é convergente pois 
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{1/(n+1)!}{1/n!}=
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{n!}{(n+1)!}=
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac1{n+1}=0.
\]
Analogamente, dado $x\in\R$, mostra-se que $\sum x^n/n!$ é (absolutamente)
convergente e, em particular, $x^n/n!\rightarrow 0$. 
Para outra prova ver \excpag{Exc: defe}.
Esta série será revista na
Seção \ref{Sec: Logaritmo, exponencial e a constante e}.
\end{exemplo}


Definiremos a seguir as constantes $\e$ e $\pi$, 
que estão entre as cinco principais da Análise.
As outras três são $0$, $1$, %$\pi$%
e $i$%
\index{i@$i$}
(a última aparece na Análise Complexa).
Bem menos conhecida é a 
constante $\gamma$ (gamma) de Euler
(ver \excpag{Exc: defgamma}) 
e
a razão áurea $\Phi$
(ver \excpag{Exc: defPhi}). 


\begin{definicao}
\index{e@$e$}%
\index{Constante!$e$}%
\label{Def: e}%
\(\displaystyle e=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}.
\)
\end{definicao}

Podemos definir $e$ também através do
\excpag{Exc: defe}.

\begin{teorema} O número $\e$ é irracional.
\label{expirracional}
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos \underline{por absurdo}
\indexabsurdo%
que $\e\in\Q$. Então, existem $p,q\in\N$ tais que
$\e=p/q$, ou seja,
\(\displaystyle
\frac pq=\sum_{n=0}^{+\infty}\frac1{n!}.
\)
Multiplicando por $q!$ e rearranjando obtemos
\[
p(q-1)!-\sum_{n=0}^{q}\frac{q!}{n!}=\sum_{n=q+1}^{+\infty}\frac{q!}{n!}.
\]
Claramente o termo do lado esquerdo da igualdade é inteiro. Concluiremos a prova
mostrando que o termo do lado direito não é inteiro. De fato,
\begin{align*}
0 &< \sum_{n=q+1}^{+\infty}\frac{q!}{n!}=
  \frac1{q+1}+\frac1{(q+2)(q+1)}+\frac1{(q+3)(q+2)(q+1)}+\dots \\
  & < \frac12+\frac14+\frac18+\dots=1.
\end{align*}
\end{dem}

\begin{observacao} 
A prova que $e$ é transcendente pode ser vista em [Sp] capítulo 20.
\end{observacao} 




Quando $\limds_{n\rightarrow+\infty}x_{n+1}/x_n=1$, o Teste da Razão nada permite
concluir (nem convergência nem divergência).
Há outras versões do Teste da Razão. A aqui apresentada não é a mais geral
delas. Por exemplo, no 
%(\ref{It: Razao => convergencia}), 
Teorema~\ref{Teo: teste razao} (i),
podemos substituir o
símbolo de limite pelo símbolo de limite superior que a afirmação continua
válida. Analogamente, a conclusão do 
%(\ref {It: Razao => divergencia}) 
Teorema~\ref{Teo: teste razao} (ii),
permanece
válida ao substituirmos o símbolo de limite pelo de limite inferior.

\begin{exemplo}
Vejamos exemplos para os quais o Teste da Razão não é conclusivo. Considere as
séries $\sum1/n$ e $\sum1/n^2$. Já vimos que a primeira é divergente enquanto
que a segunda é convergente. Porém, para ambas temos que $\limds_{n\rightarrow+
\infty}x_{n+1}/x_n=1$. De fato,
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{1/(n+1)}{1/n}=
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac n{n+1}=1
\quad\text{e}\quad
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{1/(n+1)^2}{1/n^2}=
\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{n^2}{(n+1)^2}=1.
\]
\end{exemplo}

\begin{teorema} \nometeo{Teste da Raiz, ou de Cauchy}%
\index{Teste!da Raiz}%
\index{Teste!de Cauchy}%
\index{Cauchy}
Seja $\seqx$ uma sequência de números positivos.

%\item\label{It: Raiz => convergencia}

i.
Se $\limds_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{x_n}<1$, então $\sum x_n$ é convergente.

%\item\label{It: Raiz => divergencia}
ii.
Se $\limds_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{x_n}>1$, então $\sum x_n$ é divergente.
\end{teorema}

\begin{dem}
%(\ref{It: Raiz => convergencia}) 
(i) 
Seja $r\in\R$ tal que $\limds_{n\rightarrow+
\infty}\sqrt[n]{x_n}<r<1$. Do resultado do 
\excpag{Exc: Numero menor que o limite}
obtemos que existe $N\in\N$ tal que $\sqrt[n]{x_n}<r$, ou seja,
$x_n<r^n$ para todo $n\ge N$. O resultado segue por comparação com a Série
Geométrica $\sum r^n$.

%(\ref{It: Raiz => divergencia}) 
(ii)
Análogo ao item anterior.
\end{dem}

Quando $\limds_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{x_n}=1$, o Teste da Raiz nada permite
concluir (nem convergência nem divergência).
Também há outras versões do Teste da Raiz. A apresentada acima não é a mais
geral de todas. Por exemplo, 
%(\ref{It: Razao => convergencia})
(i) 
se generaliza ao substituirmos o símbolo de limite pelo símbolo de limite superior. Analogamente,
em 
%(\ref {It: Razao => divergencia}), 
(ii),
podemos substituirmos o símbolo de limite
pelo de limite inferior.

%\begin{exemplo}
%Vamos retomar o exemplo da série $\sum1/(n!)$. Para $n\ge4$ temos
%\[
%\sqrt[n]{\frac1{n!}}=\frac1{\sqrt[n]{n!}}=\frac1{\sqrt[n]{1\cdot2\cdot
%3\cdot4\cdots n}}<
%\frac1{\sqrt[n]{2\cdot2\cdots2}}=\frac1{\sqrt[n]{2^n}}=\frac12.
%\]
%Segue que $\limsup_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{1/(n!)}<1$. Pelo Teste da
%Raiz, a série converge.
%\end{exemplo}

\begin{exemplo}
Considere a sequência $\seqx$ dada por $(1/2,1/3,1/2^2,1/3^2,1/2^3,1/3^3,
\dots)$. O que os testes da Razão e da Raiz nos dizem sobre a natureza da série
$\sum x_n$? Vejamos. Temos que
\[
\frac{x_{2n}}{x_{2n-1}}=\frac{1/3^n}{1/2^n}=\left(\frac23\right)^n\quad\text{e}
\quad\frac{x_{2n+1}}{x_{2n}}=\frac{1/2^{n+1}}{1/3^n}=\frac12\left(\frac32\right)
^n.
\]
Segue que $\limsupds_{n\rightarrow+\infty}x_{n+1}/x_n=+\infty$ e
$\liminfds_{n \rightarrow+\infty}x_{n+1}/x_n=0$. Portanto o Teste da Razão nada diz. Temos
ainda
\[
\sqrt[2n]{x_{2n}}=\frac1{\sqrt3}\quad\text{e}\quad\sqrt[2n-1]{x_{2n-1}}=\frac1
{\sqrt2}\cdot\frac1{\sqrt[2n-1]{2}}.
\]
Portanto $\limsupds_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{x_n}=1/\sqrt2<1$. Pelo Teste da
 Raiz, a série converge.
\end{exemplo}

No exemplo anterior o Teste da Razão não permitiu concluir, enquanto que o da
raiz sim. Isto não é uma simples coincidência.
O Teste da Raiz é mais eficiente que o da Razão. Mais precisamente, em todos os
casos nos quais o Teste da Razão permite concluir (seja por convergência ou por
divergência) o Teste da Raiz também será concludente. Entretanto, o Teste da
Razão é, em geral, mais fácil de ser aplicado.

\begin{teorema} \nometeo{Teste da Raiz, ou de Cauchy}%
\index{Teste!da Raiz}%
\index{Teste!de Cauchy}%
\index{Cauchy}
Seja $\seqx$ uma sequência de números positivos.

%\item\label{It: Raiz => convergencia}

i.
Se $\limds_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{x_n}<1$, então $\sum x_n$ é convergente.

%\item\label{It: Raiz => divergencia}
ii.
Se $\limds_{n\rightarrow+\infty}\sqrt[n]{x_n}>1$, então $\sum x_n$ é divergente.
\end{teorema}

\begin{definicao}\nometeo{série alternada}
\index{Série!alternada}
A série $\sum x_n$ é dita \textbf{alternada} se 
$x_nx_{n+1} <0$, isto é, se os termos sucessivos da série possuem sinal oposto e 
portanto alternam entre termos positivos e negativos.
\end{definicao}


O próximo teorema apresenta um critério de convergência de séries alternadas conhecido como
critério de Leibniz\footnote{Gottfried Wilhelm von Leibniz: $\star$ 01/07/1646, Leipzig, Alemanha - $\dagger$ 14/11/1716, Hannover, Alemanha.}.
Para a demonstração veja \excpag{Exc: criterio Leibniz}.
\begin{teorema} \nometeo{Critério de Leibniz}%
\index{Leibniz}
\index{Critério!de Leibniz}%
Se $\seqx$ é uma sequência decrescente de números positivos convergente
para $0$, então a série $\sum(-1)^{n+1}x_n$ é convergente. 
\end{teorema}

\begin{exemplo}
Utilizando o critério de Leibniz podemos provar que as séries abaixo convergem. 
Podemos determinar \textbf{para onde} convergem com um esforço a mais.
Veja \excpag{Exc: ln2} e \excpag{Exc: defpi1}.

(a) $1 - \f{1}{2} + \f{1}{3} - \f{1}{4} + \f{1}{5} \cdots = \ln 2$. 
\quad
(b)  $1 - \f{1}{3} + \f{1}{5} - \f{1}{7} + \f{1}{9} \cdots= \f{\pi}{4}$. 
\end{exemplo}

O item (b) do exemplo acima motiva a definição abaixo.
\begin{definicao}
\index{pi@$\pi$}
\index{Constante!$\pi$}%
\label{Def: pi1}
\(
\pi = 4\left(  1 - \f{1}{3} + \f{1}{5} - \f{1}{7} + \f{1}{9} \cdots\right).
\)
\end{definicao}

Para justificar a definição, faça 
\excpag{Exc: defpi1}.
Podemos definir $\pi$ também através do
\excpag{Exc: defpi2} ou da
\defpag{Def: pi2}.
A irracionalidade de $\pi$ é provada na 
\secpag{Sec: pi}.
        

O próximo teorema, cujos passos para demonstração estão no
\excpag{Exc: condicionalmente convergente}, apresenta uma propriedade surpreendente 
de séries \textbf{condicionalmente convergente}: Caso você reordene seus termos podemos
fazer com que a série convirja para \textbf{qualquer} valor.
\index{Série!condicionalmente convergente}%
Contraste com séries absolutamente convergentes, em que reordenações não alteram o limite:
veja \excpag{Exc: reordenacao}.

\begin{teorema} \nometeo{Riemann} 
\label{teo: Riemann}%
\index{Teorema!de Riemann}%
Seja $\sum a_n$ uma série condicionalmente convergente. 
Existem reordenações $(b_n)$  e $(c_n)$ dos termos desta série tais que:

	(a) $\sum b_n = +\infty$; \qquad (b) Dado $\alpha\in\R$ qualquer, 
        $\sum c_n = \alpha$.
\end{teorema}

\section{$\star$ A série dos inversos dos primos.}
\label{Sec: A serie dos inversos dos primos}

Terminamos o capítulo com um interessante resultado sobre a série dos inversos
dos primos. O primeiro a demonstrá-lo foi Euler%
\index{Euler}%
\footnote{Leonhard Euler: $\star$ 15/04/1707, Basileia, Suíça - $\dagger$
18/09/1783 - São Petersburgo, Rússia.}
\cite{Euler}. A demonstração que apresentaremos aqui é mais uma das
preciosidades de Erdös%
\index{Erdös}%
\footnote{Paul Erdös: $\star$ 26/03/1913, Budapeste, Hungria - $\dagger$
20/09/1996, Warsaw, Polônia.}
\cite{Erdos}. O argumento é do tipo combinatório. 
Um corolário imediato é a divergência da série harmônica.

\begin{proposicao}
\label{Prop: A serie dos inversos dos primos}
Seja $\seq{p}$ a sequência estritamente crescentes dos números primos ($p_1=2,\
p_2=3,\ p_3=5,\ \dots$). A série $\sum 1/p_n$ diverge.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Suponhamos \underline{por absurdo}
\indexabsurdo%
que $\sum 1/p_n$ converge. Portanto existe $N\in\N$ tal
que
\[
\sum_{n=N}^{+\infty}\frac1{p_n}<\frac12.
\]
Seja $M=2^{2N}$. Temos que $M=\#A+\#B$, sendo
\begin{align*}
A&=\big\{m\in\{1,\dots,M\}\ ;\ m\text{ é múltiplo de algum dos primos }
p_N,p_{N+1},\dots\big\},\\
B&=\big\{m\in\{1,\dots,M\}\ ;\ m\text{ não é múltiplo de nenhum dos primos }
p_N,p_{N+1},\dots\big\}.
\end{align*}
Vamos mostrar que $\#A<M/2$ e $\#B\le M/2$ chegando assim a uma contradição.

O número de múltiplos do primo $p$ que são menores que $M$ é $\lfloor M/p
\rfloor$
(ver Definição~\ref{Def: Funcao Parte Inteira} desta função).
Segue que
\[
\#A\le\sum_{n=N}^{+\infty}\left\lfloor\frac M{p_n}\right\rfloor\le\sum_{n=N}^
{+\infty}\frac M{p_n}<\frac M2.
\]

Também é fácil ver que todo $m\in B$ pode ser escrito como $m=a\cdot b^2$ sendo
$a$ um produto de primos distintos, todos menores que $p_N$, e $b^2$ um produto
de quadrados de primos, também menores que $p_N$. Existem exatamente $2^{N-1}$
números nas condições de $a$. Temos ainda que $b^2\le m\le M$ e portanto $b
\le\sqrt M=2^N$. Segue que existem, no máximo, $2^N$ números nas condições de
$b$. Portanto $\#B\le 2^{N-1}\cdot 2^N=2^{2N-1}=M/2$.
\end{dem}

